## Das Manifest (1)
<div class="_202y">
    <span class="year">2023</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Marwin lief mit</span> einem Stift im Mund im Besprechungsraum auf und ab.
Auf einmal machte er einen großen Schritt in Richtung Wand, blieb davor stehen und wippte auf seinen Füßen: „Verschlüsselung, Verschlüsselung ... Hmm.
Und dann ... Ja!“ Er schnippte mit den Fingern.
„Ja, genau!“ Er setzte sich an den Tisch, blätterte um und schrieb:

<div class="thought">
„2 -- Die tragenden Ideen unserer Zeit, Wirtschaftswachstum, Geldgewinn und Sicherheit, haben keine Kraft mehr.
Wir können sie nicht mit Begeisterung im Herzen tragen.
Sie schaffen überall Gegeneinander, Misstrauen und Angst.
<br /><br />
Wir brauchen neue Ideen, lebendige Ideen, Ideen, die alles aus den Angeln heben können, was alt und verkrustet ist.
Und wir kennen diese Ideen schon, wir tragen sie schon in uns, aber sie bestimmen unsere Kultur noch nicht.
Zum Beispiel: Vertrauen in Menschen haben, Mut, alle sieben Arten davon, kreatives Zusammenarbeiten, die Umwelt schützen, ein durchsichtiger Staat, durchsichtige Firmen, Überwinden der Unterdrückung ...“
</div>

„Unterdrückung, Gegeneinander ...“ er atmete ein und blätterte um.

<div class="thought">
„3 -- Wir müssen das Gegeneinander überwinden. Es gibt nur eine Menschheit. Alle Menschen gehören dazu. Nicht ein einziger darf fehlen.
<br /><br />
Gegeneinander sein trennt, was in Wirklichkeit verbunden ist. Wir haben eine Weltwirtschaft, aber nicht genauso ein Weltherz und ein Weltdenken. Es gibt keine Terroristen, keine Anarchisten, keine Nazis, keine Politiker, Investmentbanker oder Soldaten. Es gib nur Menschen, die geblendet sind vom Gegeneinander, die andere Menschen töten, vergewaltigen, einschüchtern, missbrauchen, unterdrücken, manipulieren oder Shitstorms in Gang setzen, weil sie selbst Angst haben, weil sie blind sind ... vor Angst. Angst kann man heilen - aber immer nur die eigene.“
</div>
Er blätterte um.

<div class="thought">
„4 -- Wir müssen die Initiative, die Impulse in jedem Menschen heilig halten, auch die in uns selbst. Aus der eigenen Initiative kommt unsere Kraft zu leben. Wir brauchen sie wie Essen und Trinken.
<br /><br />
Wir können Räume schaffen, in denen wir uns begegnen, anderen begegnen, miteinander Dinge erfinden, schöpferisch sein können, frei unseren eigenen Impulsen folgen. Wir müssen lernen, wo die Grenzen zum Anderen sind, ab wann ich einen Impuls des Anderen verletze, und lernen, sich da zurückzuhalten und ihn ... leben zu lassen.“
</div>

Marwin: „Ihn leben lassen ... und verstehen wie er denkt.“
Marwin dachte nach.
Dann blätterte um und schrieb weiter:

<div class="thought">
„5 -- Wir hören einander nicht zu.
Wir hören die Worte, die ein anderer sagt, und machen uns eigene Gedanken daraus.
Wir haben nicht das, was der andere gedacht hat.
Das, was der andere gedacht hat, hat er in Worte umgeformt: Erster Filter.
Dann haben wir die Worte gehört, formen das um in das, was wir unter den Worten verstehen: Zweiter Filter.
Dann suchen wir aus diesen zweimal umgeformten Worten einen oder mehrere Gedanken heraus: Dritter Filter.
Dann haben wir nicht mehr das, was der andere gedacht hat.
Nicht mehr das, was er gesagt hat.
Nicht einmal das, was wir gehört haben.
Wir haben nur das, was wir darüber denken, was wir gehört haben.
Alles, was wir miteinander sprechen geht durch diese drei Filter.
Denken – Sagen, Sagen – Hören, Hören – Denken.
Und oft unterscheidet sich mein Denken vom Denken des anderen in grotesker Weise, manchmal in Dingen, die über Leben und Tod entscheiden.
Kriege werden geführt, Morde begangen, Menschen ausgeschlossen – nur, weil wir uns missverstehen.
Wir müssen verstehen, was unsere Worte für uns bedeuten und für andere, wenn wir mit anderen reden wollen.
Wir können einen Gegentest machen: Die Gedanken des anderen wiederholen.
Dann kann der andere sagen, ob es das war, was er gemeint hat.
<br /><br />
Wir müssen ganz aufhören, über das zu urteilen, was ein anderer sagt.
Was er sagt, ist nicht dafür gedacht, es als richtig oder falsch zu bewerten, sondern nur dafür zu verstehen, was er denkt.
Und je besser wir unsere Gedanken in Worte umformen können, umso besser kann der andere uns verstehen ... und neue Gedanken zu unseren hinzufügen.“
</div>

Er legte den Stift auf den Tisch und richtete sich auf und sagte laut: „Neue Gedanken ... weitergehen ... sich vom anderen überraschen lassen.“

Er drehte sich zur Spiegelwand, hinter der vermutlich auch jetzt Menschen saßen und ihn beobachteten.

Marwin: „Und ihr? Was denkt ihr so?“
